%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Des probabilités]
Déterminer si les applications suivantes sont des probabilités sur $(\N, \mathcal{P}(\N))$, suivant la valeur de $\alpha$.
\begin{tasks}(3)
\task $\PP:\{n\} \donne \alpha\sin \left(\frac{1}{n+1}\right)$,
\task $\PP:\{n\} \donne \frac{ \alpha}{(n+1)^{2}}$,
\task $\PP:\{n\} \donne \frac{ \alpha}{\pi^{n}}$,
\task $\PP:\{n\} \donne  \alpha\left(1-\cos \left(\frac{1}{n+1}\right)\right)$,
\task $\PP:\{n\} \donne  \frac{ \alpha 5^{n}}{n !}$,
\task $\PP:\{n\} \donne \frac{(-1)^{n} \alpha}{n !}$.
\end{tasks}
\end{exoApp}

\begin{correction}
  Pour chacune des applications proposées, il faut que les $\PP(\{n\})$ soit positif, et telle que $\PP(\N)=1$, c'est-à-dire, puisque $\left(\{n\}\right)_{n\in \N}$ forme un système complet d'événements, que $\sum\limits_{i=0}^{+\infty} \PP(\N)$ converge et vaut $1$.
\begin{enumerate}
  \item Tout d'abord, $\alpha$ doit être positif. Remarquons que si $\alpha>0$, $\PP(\{n\}) \eq{+\infty} \frac{\alpha}{n+1}$ qui est une série divergente. Si $\alpha=0$, la série converge vers $0$. Dans tous les cas, $\PP$ n'est pas une probabilité.
  \item Nécessairement, $\alpha>0$. Puisque $\sum\limits_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{(n+1)^2}$ converge (Riemann, avec $2>1$), on a
  \[ \sum_{i=0}^{+\infty} \PP(\{n\}) = \alpha \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{(n+1)^2}. \]
  Ainsi, $\sum\limits_{n\in \N} \PP(\{n\}) =1 $ si et seulement si $\alpha=\dfrac{1}{\sum\limits_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{(n+1)^2}} = \frac{6}{\pi^2}$.
  \item $\alpha>0$ (sinon ce n'est pas une probabilité). Remarquons que $\PP(\{n\}) = \alpha \left(\frac{1}{\pi}\right)^n$ est le terme général d'une série convergente (car $\frac{1}{\pi} \in \interoo{-1 1}$). Ainsi, $\PP$ est une probabilité si et seulement si
  \[ \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(\{n\})=1 \iff \alpha \frac{1}{1-\frac{1}{\pi}} = 1. \]
  $\PP$ est une probabilité si et seulement si $\alpha = \frac{\pi}{\pi-1} > 0$.
  \item Même raisonnement : $\alpha>0$ et $1-\cos\left(\frac{1}{n+1}\right) \eq{+\infty} \frac{1}{2}\frac{1}{(n+1)^2}$ qui est le terme général d'une série convergente. Par théorème de comparaison de séries à termes positifs, la série $\sum\limits_{n\in \N} \PP(\{n\})$ converge. Alors,
  \[ \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(\{n\})=1 \iff \alpha \sum_{n=0}^{+\infty} \left(1-\cos\left(\frac{1}{n+1}\right) \right) > 0. \]
  Ainsi, $\PP$ est une probabilité si et seulement si $\alpha=\dfrac{1}{\sum\limits_{n=0}^{+\infty} \left(1-\cos\left(\frac{1}{n+1}\right) \right)}$.
  \item Même raisonnement, la série $\sum\limits_{n\in\N} \frac{5^n}{n!}$ converge, vers $\eu{5}$. Ainsi, $\PP$ est une probabilité si et seulement si $\alpha=\frac{1}{\eu{5}}=\eu{-5}$.
  \item $\PP$ n'est jamais une probabilité : si $\alpha>0$, $\PP(\{1\})<0$ et si $\alpha<0$, $\PP(\{0\})<0$. Si $\alpha=0$, la série converge vers $0$ et non $1$. Dans tous les cas, $\PP$ n'est pas une probabilité.
\end{enumerate}


\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
